%\wikiskriptum{01DIFRnew}
% ****************************************************************************************************************************
%                             KAPITOLA: Předmluva
% ****************************************************************************************************************************
\chapter*{Předmluva}
\pdfbookmark[0]{Předmluva}{predmluva}

Materiál byl původně sestavován na~základě přednášek Ing. Václava Kůse, Ph.D., které proběhly v~letním semestru akademického roku 2019/2020 na~Fakultě jaderné a~fyzikálně inženýrské ČVUT v~Praze. Vzhledem k~probíhající pandemii Covid-19 však byla přerušena kontaktní výuka, a~proto byl zbytek materiálů vytvořen přepracováním zápisků z~tabule z~akademického roku 2018/2019. Tímto bych chtěl poděkovat Ing. Václavu Kůsovi, Ph.D., za~rozsáhlou korekturu a~doplnění materiálů, bez~kterého by se~tato práce neobešla. Dále bych chtěl poděkovat všem, kteří v~této práci našli chyby a~upozornili na~ně, případně je i~opravili.\\ ~\\
Zároveň tímto vyzývám čtenáře, aby podobným způsobem zpracovali další předměty. Tvorba těchto materiálů zabere hodně času a~usilí, ale dle mého názoru má veliký smysl pro~všechny, kteří budou tento předmět navštěvovat. \\~\\
Tento učební text je určen posluchačům 3.~ročníku základního studia navštěvujícím kurs 01MAS \emph{Matematická statistika}, který je zařazen 
mezi předměty oborů AMSM a~MM. Při~sestavování textu se~předpokládaly znalosti základů matematiky na~úrovni absolvování kurzů 01MAB2-4, 01LAB1-2 a~01MIP.

~

%\textbf{Doporučená literatura:}
%\begin{enumerate}[(1)]
%  \item 
  
%\end{enumerate}
 
%Diferenciální rovnice navazují na~kurz lineární algebry a~matematická analýzy. Na~tento předmět budou v~dalších semestrech navazovat:
%\begin{enumerate}
%  \item 01SEDR --- Seminář diferenciálních rovnic (náplní geometrická teorie diferenciálních rovnic)
%  \item 01MMNS --- Matematické modelování nelineárních systému
%  \item 01MMF --- Metody matematické fyziky (náplní parciální diferenciální rovnice)
%\end{enumerate}
